\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{fullpage}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titling}
\usepackage{array}

% mathematical tools
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

% figure and subfigure
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

% information about author and title
\title{\large\sc MC833 --- Programação de Redes de Computadores\\
\Large\bf Tarefa 06: Cliente-Servidor eco UDP}
\author{\bf Alexandre Medeiros\\ \bf 115966
\and \bf Italo Moraes \\ \bf 122307}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{bookmarks=true,
  pdftitle={\thetitle},
  pdfauthor={\theauthor},
  hidelinks
}

% code listing
\usepackage{minted}
\newcommand{\cpp}[1]{\mintinline{cpp}{#1}}  % inline cpp
\newcommand{\shell}[1]{\mintinline{shell}{#1}}  % inline shell
%\renewcommand{\listingscaption}{Código}

\begin{document}
\maketitle

\section{Questões}\label{sec:questoes}

\subsection{Questão 1}

A função \cpp{recvfrom} recebe uma mensagem de um socket qualquer para um outro socket
instanciado dentro do programa, note que a função por si só, não implica nenhuma exclusividade
com nenhum socket, ou seja, ela pode receber mensagens de qualquer socket.

\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{cpp}
ssize_t recvfrom(int sockfd, void *buf, size_t len, int flags, struct sockaddr *src_addr, socklen_t *addrlen);
\end{minted}

\cpp{sockfd} é o descritor do socket que foi instânciado dentro do programa, \cpp{buf} é a variável que guarda a mensagem
e \cpp{len} o tamanho da mensagem. \cpp{flags} determina algum comportamento específico do socket ao receber uma mensagem. \cpp{src\_addr} é a estrutura que contém o endereço do socket que está enviando a mensagem e \cpp{addrlen} é o tamanho desta estrutura. O retorno da função também contém o tamanho da mensagem e caso o valor de retorno seja -1 é sinal que houve um erro de transmissão.

A função \cpp{sendto} envia uma mensagem de um socket instânciado para qualquer outro socket. Por meio desta função é possível enviar um mensagem a qualquer socket que consigamos instanciar.

\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{cpp}
ssize_t sendto(int sockfd, void *buf, size_t len, int flags, struct sockaddr *src_addr, socklen_t *addrlen);
\end{minted}

O cabeçalho da função é muito similar ao da \cpp{recvfrom}, a não ser pelo fato que nesta função o \cpp{sockfd} é o socket que está mandando a mensagem e o \cpp{src\_addr} será a o endereço que receberá a mensagem.


\subsection{Questão 2}

O cliente e o servidor foram implementados de forma bastante simples seguindo estritamente o diagrama. Eles apenas ficam em um loop, de \cpp{recvfrom} e \cpp{sendto} até que um dos dois termine a conexão. Note, que um dos lados terminar a conexão não implica que o outro lado também termine, na verdade o outro lado permanesse escutando qualquer pacote que lhe for enviado.
\\
Sáida obtida pelo lado do netcat:
\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
$ nc -u localhost 31472
hey
hey
shdiuh suahoueh aush sodiau
shdiuh suahoueh aush sodiau
wow
wow
blablabla
blablabla
l
l
\end{minted}
Obs.: Na distribuição linux utilizada (Fedora) o \cpp{netcat} é substituído por um equivalente chamado \cpp{nc}
\\
Saída Obtida do lado do servidor:
\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
$ ./server
Waiting for data...Received packet from 127.0.0.1:44692
Data: hey

Waiting for data...Received packet from 127.0.0.1:44692
Data: shdiuh suahoueh aush sodiau

Waiting for data...Received packet from 127.0.0.1:44692
Data: wow

Waiting for data...Received packet from 127.0.0.1:44692
Data: blablabla

Waiting for data...Received packet from 127.0.0.1:44692
Data: l

Waiting for data...
\end{minted}

\subsection{Questão 3}

A principal diferença entre o protocolo TCP e o UDP é que o TCP ofereçe um estado de conxão contínuo e mais confiável, já o UDP é um protocolo para transmissão de dados de forma mais rápida (devido ao corte de burocrácias), no entanto o UDP não garante nem se o pacote enviado foi recebido e nem se foi recebido corretamente.
Neste servido/cliente implementados é possível atender vários clientes pois não existe o conceito de conexão, isto é o servidor está apenas recebendo e enviando pacotes sem saber de onde e/ou para onde, isto é, o servidor não está esperando por uma conexão específica ele está à espera de qualquer pacote e assim que o recebe processa as informações do pacote e retorna, neste caso o gargalo do servidor seria quantos pacotes o processador da máquina consegue processar antes de começar a perder pacotes novos.

\subsection{Questão 4}

Para está questão foi utilizado o seguinte setup:
\begin{itemize}
	\item O servidor está rodando na porta 31472
	\item O cliente ao iniciar seu processo recebeu a porta 60498
	\item O netcat(nc) se conectará no cliente (60498) e enviará mensagens diretamente para o cliente
\end{itemize}
Na primeira tentativa do experimento, percebemos um comportamento muito estranho do relação cliente/servidor/netcat. O que acontecia o seguinte:
\begin{enumerate}
	\item Enviamos uma mensagem do netcat para o cliente (nada aparece na tela do cliente)
    \item Enviamos uma mensagem do cliente para o servidor (o echo recebido é a mensagem enviada pelo netcat)
    \item Enviamos mais uma mensagem do cliente para o "servidor" (na verdade a mensagem foi para o netcat)
\end{enumerate}
Este comportamento ocorria devido à implementação, pois dentro do loop nós simplesmente esperávamos pelo usuário digitar (stdout) e logo em seguinda enviavamos esta mensagem, logo em seguida recebiamos a primeira mensagem que chegasse(ou que estivesse no buffer). O que acontecia é que quando chamavamos a função \cpp{recvfrom} e recebíamos a mensagem do netcat a estrutura que continha o endereço do servidor era alterada ao retorno da função (este é o comportamento esperado da função). Portanto ao mandar uma segunda mensagem utilizando o cliente esta mensagem passava a ter como remetente o netcat e não o servidor.
Para concertar este erro de design, antes de entrar no loop criamos uma variável que guarda o qual o socket de destino(servidor) e a toda iteração atuliza o valor do socket desta forma o destino sempre será o servidor.
Após feitas estas alterações refizemos o mesmo setup e obtivemos o comportamento que esperávmos ter obtido na primeira execução que no caso foi o seguinte:
\begin{enumerate}
	\item Enviamos uma mensagem do netcat para o cliente (nada aparece na tela do cliente)
    \item Enviamos uma mensagem do cliente para o servidor (o echo recebido é a mensagem enviada pelo netcat)
    \item Enviamos mais uma mensagem do cliente para o "servidor" (o echo recebido é o correspondente a mensagem enviada anteriormente)
\end{enumerate}
Desta forma pudemos notar que após o cliente receber a mensagem não esperada do netcat, o cliente vai ficar sempre com uma mensagem de delay em relação ao servidor, isto é, ao enviar uma nova mensagem através do cliente recebemo o eco da penúltima mensagem enviada e não da última como seria de se esperar. Note que quanto mais mensagens o netcat mandar para o cliente maior vai fiando este gap.
Segue a saída dos comandos abaixo.

\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
$ ./client localhost
Enter message : ola
ola
Enter message : my message
not your message

Enter message : what aobut now
my message
Enter message : again
what aobut now
Enter message : dude
again
Enter message : this
dude
Enter message : never
this
Enter message : stops
never
Enter message :
\end{minted}


\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
$ nc -u localhost 60498
not your message
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
$ ./server
Waiting for data...Received packet from 127.0.0.1:60498
Data: ola
Waiting for data...Received packet from 127.0.0.1:60498
Data: my message
Waiting for data...Received packet from 127.0.0.1:60498
Data: what aobut now
Waiting for data...Received packet from 127.0.0.1:60498
Data: again
Waiting for data...Received packet from 127.0.0.1:60498
Data: dude
Waiting for data...Received packet from 127.0.0.1:60498
Data: this
Waiting for data...Received packet from 127.0.0.1:60498
Data: never
Waiting for data...Received packet from 127.0.0.1:60498
Data: stops
\end{minted}

\subsection{Questão 5}

Para realizar este experimento fizemos o seguinte setup:
\begin{itemize}
	\item O servidor está rodando na porta 31472
	\item O cliente ao iniciar seu processo recebeu a porta 44531
	\item O netcat(50081) se conectará no cliente (44531) e enviará mensagens diretamente para o cliente
    \item Durante todo o processo o \cpp{tcpdump} estará monitorando a interface \cpp{lo}
\end{itemize}

Podemos notar que todos os pacotes enviados pelo cliente são respondidos pelo servidor, e também que todos os pacotes enviados pelo
servidor são respostas ao cliente, isto é, o servidor só envia uma mensagem ao receber.
Equanto isso, o \cpp{netcat} que está na porta 50081 envia mensagens ao cliente, estas mensagens são completamente ignoradas, isto é, tanto o cliente quanto o servidor não recebem nenhuma notificação sobre estas mensagens em seus terminais e também não enviam pacote algum para o \cpp{netcat} em resposta a estas mensagens.
Segue abaxo a saída obita nos 4 terminais (cliente, servidor, netcat e \cpp{tcpdump}).
\\
Cliente:
\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
$ ./client localhost
Enter message : ola
ola
Enter message : not getting u bro
not getting u bro
Enter message : not even then
not even then
Enter message :
\end{minted}

Servidor:
\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
$ ./server
Waiting for data...Received packet from 127.0.0.1:44531
Data: ola
Waiting for data...Received packet from 127.0.0.1:44531
Data: not getting u bro
Waiting for data...Received packet from 127.0.0.1:44531
Data: not even then
Waiting for data...
\end{minted}

\cpp{netcat}:
\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
$ nc -u localhost 44531
do you get me ?
cmon... even if i send a very big message
\end{minted}

\cpp{tcpdump}, Original
\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
$ sudo tcpdump -i lo
[sudo] senha para Italo:
tcpdump: verbose output suppressed, use -v or -vv for full protocol decode
listening on lo, link-type EN10MB (Ethernet), capture size 65535 bytes
01:59:17.194668 IP localhost.localdomain.44531 > localhost.localdomain.31472: UDP, length 3
01:59:17.194828 IP localhost.localdomain.31472 > localhost.localdomain.44531: UDP, length 3
01:59:45.648360 IP localhost.localdomain.50081 > localhost.localdomain.44531: UDP, length 16
02:00:04.005498 IP localhost.localdomain.44531 > localhost.localdomain.31472: UDP, length 17
02:00:04.005629 IP localhost.localdomain.31472 > localhost.localdomain.44531: UDP, length 17
02:00:24.311182 IP localhost.localdomain.50081 > localhost.localdomain.44531: UDP, length 42
02:00:31.495252 IP localhost.localdomain.44531 > localhost.localdomain.31472: UDP, length 13
02:00:31.495422 IP localhost.localdomain.31472 > localhost.localdomain.44531: UDP, length 13
\end{minted}

\cpp{tcpdump}, Modificado para facilitar a leitura.
\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
$ sudo tcpdump -i lo
[sudo] senha para Italo:
tcpdump: verbose output suppressed, use -v or -vv for full protocol decode
listening on lo, link-type EN10MB (Ethernet), capture size 65535 bytes
01:59:17.194668 IP Cliente > Servidor: UDP, length 3
01:59:17.194828 IP Servidor > Cliente: UDP, length 3
01:59:45.648360 IP netcat > Cliente: UDP, length 16
02:00:04.005498 IP Cliente > Servidor: UDP, length 17
02:00:04.005629 IP Servidor > Cliente: UDP, length 17
02:00:24.311182 IP netcat > Cliente: UDP, length 42
02:00:31.495252 IP Cliente > Servidor: UDP, length 13
02:00:31.495422 IP Servidor > Cliente: UDP, length 13
\end{minted}

% \subsection{Questão 6}

\subsection{Questão 7}

Ao executar o cliente sem o servidor estar rodando, inicialmente não recebemos nenhuma mensagem de erro, aparentando que a conexão foi sucedida, até enviar a primeira mensagem, onde recebemos o seguinte erro

\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
$ ./client_upd_connected localhost
Enter message : asdf
recv(): Connection refused
\end{minted}

O que indica que o erro apenas é sinalizado pelo sistema no momento em que o programa tenta ler um datagrama dessa ``conexão''. Como identificamos o host com o qual queremos trocar mensagens, a verificação da origem é feita pelo sistema, logo o problema da resposta falsa não acontece neste caso.

\subsection{Questão 8}



% \newpage
% \appendix

% \section{Arquivos de entrada utilizados}\label{appendix:input}

\end{document}
